

A aplicação web \emph{BS Beauty} representa uma contribuição relevante para o mercado de serviços de beleza, sobretudo no modelo de \emph{coworking}. Ao centralizar e digitalizar o agendamento e a gestão do fluxo de trabalho de diferentes profissionais autônomos, a aplicação reduz erros administrativos e melhora a experiência do cliente. Considerando que, segundo estudo do \cite{senac2022}, até 30\% do tempo dos pequenos empreendedores é consumido em tarefas manuais, o \emph{BS Beauty} oferece um diferencial competitivo, permitindo que gestores e profissionais dediquem mais tempo ao atendimento do que às operações administrativas.

Durante o desenvolvimento da aplicação, a escolha da metodologia Scrum foi fundamental para o planejamento e a entrega do projeto. Os ciclos de \emph{sprints} permitiram validar rapidamente cada funcionalidade junto à nossa parceira de extensão, garantindo flexibilidade na evolução de requisitos. Durante discussões sobre os requisitos, o módulo de pagamento \emph{on-line} foi estrategicamente descartado do sistema, uma vez que a gestora optou por manter os pagamentos apenas de forma presencial. Além disso, o fluxo de agendamento foi inicialmente pensado como horário$\to$profissional, porém, após sugestões do orientador, foi dividido em três caminhos distintos: agendamento apenas por horário, apenas por profissional ou de forma combinada. Essas mudanças só foram possíveis graças à flexibilidade do Scrum.

A comunicação com a gestora Bruna e a coordenação interna da equipe, apesar de bem-sucedidas, representaram desafios significativos. A necessidade de validações constantes das regras de negócio, aliada a conflitos de agenda, impossibilitou reuniões presenciais com todos os \emph{stakeholders}. Por isso, grande parte das interações foi conduzida por mensagens de texto ou ligações. Ferramentas como \emph{Discord}, \emph{GitHub} e \emph{Taiga} foram essenciais para alinhar demandas, formalizar decisões e manter a coesão no código e na documentação.

Espera-se que, após a implantação, o sistema elimine conflitos de agenda, reduza a taxa de não-comparecimento por meio de lembretes automáticos e aumente a receita mensal em virtude da otimização da ocupação das estações, da clareza nos relatórios e da fidelização de clientes. Além disso, ao disponibilizar \emph{dashboards} de performance e indicadores de satisfação, o \emph{BS Beauty} criará uma base de dados estratégica para decisões futuras de \emph{marketing} e expansão.

Olhando para o futuro, o encerramento deste ciclo inicial abre caminho para novas fases de evolução do projeto. Os próximos passos para o \emph{BS Beauty} podem incluir o desenvolvimento de um aplicativo móvel dedicado aos profissionais, para consulta ágil de agenda e comissões, e a implementação de um módulo de análise de dados avançado. Este módulo poderá, futuramente, utilizar o histórico de agendamentos para gerar insights preditivos sobre horários de pico e preferências de clientes, consolidando a plataforma como uma ferramenta não apenas operacional, mas também estratégica.

Em síntese, este projeto de extensão cumpriu seu objetivo ao entregar uma solução digital que se destaca da concorrência por meio de diferenciais claros: uma interface minimalista focada no \emph{coworking}, um sistema robusto para a gestão de aluguel de estações e um modelo de negócio transparente, com todas as funcionalidades operacionais necessárias inclusas no plano básico e sem taxas de pagamento. Por fim, o \emph{BS Beauty} não é apenas um sistema de agendamento, mas uma ferramenta de empoderamento para pequenos empreendedores, projetada para apoiar o crescimento sustentável dos \emph{coworkings} de beleza no Brasil.
